\chapter{Memoria Descriptiva}
Hola como estan
\section{Descripción general del proyecto}
El presente proyecto consiste en el diseño de un sistema de cableado estructurado
para la Escuela Profesional de Enfermería de la Universidad Nacional de San Antonio
Abad del Cusco (UNSAAC), con la finalidad de implementar una infraestructura de
telecomunicaciones moderna, segura y escalable que permita soportar los servicios
de conectividad institucional.

La infraestructura propuesta contempla una red convergente capaz de integrar
servicios de transmisión de datos, acceso inalámbrico, telefonía IP y futuras
aplicaciones tecnológicas como sistemas de videovigilancia IP. El diseño se basa
en estándares internacionales de cableado estructurado utilizando cableado UTP
Categoría 6 para el subsistema horizontal y fibra óptica para el backbone principal.

Asimismo, la red estará organizada mediante un Main Distribution Frame (MDF)
ubicado en el cuarto nivel del edificio, desde donde se distribuirán los enlaces
hacia las áreas académicas y administrativas.

El proyecto considera además criterios de ordenamiento, etiquetado,
administración y mantenimiento de la infraestructura, garantizando confiabilidad,
facilidad de expansión y adecuado desempeño de los servicios de telecomunicaciones.

\section{Objetivos de la obra}
\subsection*{Objetivo general}

Diseñar una infraestructura de cableado estructurado para la Escuela Profesional
de Enfermería de la UNSAAC que garantice conectividad eficiente, segura y
escalable para los servicios de telecomunicaciones institucionales.

\subsection*{Objetivos específicos}

\begin{itemize}
    \item Implementar una red de datos basada en cableado estructurado
    Categoría 6.
    
    \item Diseñar una infraestructura capaz de soportar servicios de voz,
    datos y conectividad inalámbrica.
    
    \item Garantizar cobertura de red en áreas académicas y administrativas.
    
    \item Integrar el edificio a la red institucional mediante enlaces
    de fibra óptica.
    
    \item Facilitar el mantenimiento y futuras ampliaciones de la red.
    
    \item Cumplir con estándares internacionales ANSI/TIA e ISO/IEC.
\end{itemize}
\section{Ubicación y área de intervención}

El edificio de la Escuela Profesional de Enfermería es una construcción de concreto armado y muros de albañilería confinada de cuatro niveles. Cuenta con una planta típica de aproximadamente 680m² por nivel, con una distribución funcional que incluye ambientes administrativos en el primer nivel, aulas en el segundo y ambientes académicos y de reunión en el cuarto nivel.

\section{Alcances del proyecto}

\section{Justificación técnica y beneficios}
La implementación de un sistema de cableado estructurado en la Escuela Profesional
de Enfermería responde a la necesidad de contar con una infraestructura de red
estable, organizada y preparada para soportar el crecimiento tecnológico de la
institución.

Actualmente, las redes improvisadas o sin estandarización generan problemas de
rendimiento, dificultades de mantenimiento y limitaciones para futuras ampliaciones.
Por ello, se propone una solución basada en estándares internacionales que garantice
eficiencia, estabilidad y facilidad de administración.

Entre los principales beneficios del proyecto se encuentran:

\begin{itemize}
    \item Mayor velocidad y estabilidad en la transmisión de datos.
    
    \item Mejor organización y administración del cableado.
    
    \item Red preparada para futuras ampliaciones tecnológicas.
    
    \item Soporte para servicios de voz, datos y conectividad inalámbrica.
    
    \item Reducción de fallas y tiempos de mantenimiento.
    
    \item Mejora de los servicios académicos y administrativos.
\end{itemize}

\section{Normas y estándares aplicados}
